% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{fontspec}
\newfontfamily\EcritureManuscrite{Nickainley-Normal.otf} %manuscrite
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=01,mois=Septembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Calculs booléens}

\smallskip

\nomprenomtcbox

%\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo1 e21m18
%Sur une plateforme de vidéos en ligne, les vidéos sont notées de 0 à 5 par les utilisateurs.
%
%Après une période d'observation, les administrateurs de la plateforme décident de mettre une vidéo
%sur la page d'accueil lorsqu'elle satisfait à l'un au moins des critères suivants:
%\begin{itemize}
%	\item la vidéo a obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200 ;
%	\item la vidéo a obtenu la note 5 et elle est récente;
%	\item la vidéo comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et elle est récente;
%	\item la vidéo n'a pas obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200.
%\end{itemize}
%On définit les trois variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la façon suivante:
%\begin{itemize}
%	\item $a = 1$ si la vidéo a obtenu la note 5, $a = 0$ sinon;
%	\item $b = 1$ si la vidéo comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à $200$, $b = 0$ sinon;
%	\item $c = 1$ si la vidéo est récente, $c = 0$ sinon.
%\end{itemize}
%\begin{enumerate}
%	\item L'administrateur de la plateforme a traduit les conditions pour qu'une vidéo soit mise sur la page
%	d'accueil par l'expression booléenne $E = ab + a c + \overline{b} c + \overline{a} b$.
%	
%	Justifier chacun des termes de cette somme.
%	\item  
%	\begin{enumerate}
%		\item Représenter l'expression $E$ dans un diagramme de Karnaugh.
%		\item En déduire une expression simplifiée de $E$ sous la forme d'une somme de deux termes.
%		\item Interpréter cette expression simplifiée de $E$ dans le contexte de l'exercice.
%	\end{enumerate}
%	\item Une vidéo qui n'est pas récente, qui n'a pas obtenu la note 5 et qui comptabilise un nombre de
%	vues strictement inférieur à 200 sera-t-elle mise sur la page d'accueil ?
%	\item Donner une expression de $\overline{E}$ à l'aide des variables booléennes précédemment définies.
%	
%	En déduire une définition des vidéos qui ne seront pas mises sur la page d'accueil.
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}
%
%\bigskip
%
%\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo2 e21p19
%Un jeu vidéo « escape game » comprend un coffre-fort. Son ouverture dépend de trois paramètres : une clé que doit trouver le joueur, une énigme à résoudre, la durée de ces deux tâches (donnée par un chronomètre).
%
%Le coffre s’ouvre si l'une au moins des conditions suivantes est réalisée :
%
%\begin{itemize}[]
%	\renewcommand{\labelitemi}{$-$}
%	\item le joueur a trouvé la clé et le chronomètre marque 30 minutes ou plus,
%	
%	ou
%	\item l’énigme est résolue et le chronomètre marque strictement moins de 30 minutes,
%	
%	ou
%	\item le joueur a trouvé la clé et l’énigme n’est pas résolue.
%\end{itemize}
%
%On définit trois variables booléennes $a$, $b$, $c$ de la manière suivante :
%
%\begin{itemize}
%	\item $a = 1$ si le joueur a trouvé la clé, $a = 0$ sinon ;
%	\item $b=1$ si l’énigme est résolue, $b = 0$ sinon ;
%	\item $c = 1$ si le chronomètre marque strictement moins de 30 minutes, $c = 0$ sinon.
%\end{itemize}
%
%\begin{enumerate}
%	\item Écrire une expression booléenne E qui traduit les critères d’ouverture du coffre-fort.
%	\item 
%	\begin{enumerate}
%		\item Représenter l’expression E dans un tableau de Karnaugh.
%		\item En déduire une écriture simplifiée de l’expression booléenne E sous la forme d’une somme de deux termes.
%		\item Interpréter cette expression simplifiée dans le contexte de l’exercice.
%	\end{enumerate}
%	\item Donner une écriture simplifiée de $\overline{E}$ et interpréter ce résultat dans le contexte de l’exercice.
%\end{enumerate}
%\end{Exercice}
%
%\newpage

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo3 e21m15
Une association sportive souhaite recruter une personne pour animer son site internet et dynamiser
son image. Le candidat recruté devra remplir l'une au moins des quatre conditions suivantes :

\begin{itemize}
	\item avoir des connaissances en informatique et être sous contrat avec la mairie ;
	\item ne pas avoir de connaissances particulières en informatique, mais être membre de l'association
	et être sous contrat avec la mairie ;
	\item ne pas être membre de l'association mais être sous contrat avec la mairie ;
	\item ne pas être sous contrat avec la mairie, mais être membre de l'association.
\end{itemize}

On définit les trois variables booléennes $a$, $b,$ et $c$ de la manière suivante :

\begin{itemize}
	\item $a = 1$ si la personne est membre de l'association et $a =  0$ sinon ;
	\item $b = 1$ si la personne a des connaissances en informatique, et $b = 0$ sinon ;
	\item $c = 1$ si la personne est en contrat avec la mairie, et $c = 0$ sinon.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Écrire une expression booléenne $E$ traduisant globalement les  conditions de recrutement.
	\item À l'aide d'un tableau de Karnaugh, simplifier l'expression $E$ sous la
	forme d'une somme de deux termes, puis interpréter cela à l'aide d'une phrase.
	\item Un candidat ayant des connaissances en informatique se présente, mais il est écarté car il ne correspond pas aux critères de recrutement. Que peut-on en déduire sur le profil de ce candidat ?
	\item Déterminer l'expression simplifiée de $\overline{E}$, puis l'interpréter à l'aide d'une phrase.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{EnvQuadrillage}[NbCarreaux=23x15,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
	\EcrireLigne[Echelle=1.75]{\uline{\EcritureManuscrite{Exercice n°1}}}
\end{EnvQuadrillage}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type={Niveau/1},CodeDebut=\medskip]%exo4 e21m21
Le spam, courriel indésirable ou pourriel, est une communication électronique non sollicitée, en premier lieu via le courrier électronique. Il s'agit en général d'envois en grande quantité effectués à des fins publicitaires.

Un étudiant en SIO a développé un logiciel anti spam. Le filtre mis en place par l'étudiant se base sur les trois variables booléennes suivantes :
\begin{itemize}
	\item $a$ l'objet du message contient au-moins un terme douteux (gratuit, offre, promotion, gagner \ldots), $\overline{a}$ l'objet du message ne contient aucun terme douteux ;
	\item $b$ le corps du message contient des images ou des hyperliens, $\overline{b}$ le corps du message ne contient ni images, ni hyperliens ;
	\item $c$ les messages de l'expéditeur sont rarement lus, $\overline{c}$ les messages de l'expéditeur sont lus fréquemment.
\end{itemize}

Avec ce logiciel, un courriel est considéré comme indésirable si :
\begin{itemize}
	\item l'objet du message contient au-moins un terme douteux avec un corps du message contenant des images ou des hyperliens ;
	\item \uline{ou} l'objet du message ne contient aucun terme douteux et les messages de l'expéditeur sont rarement lus ;
	\item \uline{ou} les messages de l'expéditeur sont rarement lus et le corps du message ne contient ni images, ni d'hyperliens.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Traduire chaque condition par une expression booléenne en fonction des variables $a$, $b$ et $c$ puis déterminer l'expression booléenne E traduisant les conditions pour qu'un courriel soit considéré comme indésirable.
	
	\smallskip
	
	Pour la suite de l'exercice, on admet que $E=ab+c\overline{a}+\overline{b}c$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Présenter E dans une table de Karnaugh.
		\item Un courriel ayant pour objet \og promotion : une réduction de 50\,\%\ldots \fg{} et dont les messages de l'expéditeur sont lus fréquemment, peut-il être considéré comme indésirable ? Justifier.
		\item En utilisant la table de Karnaugh, déduire l'expression simplifiée de E sous la forme d'une somme de deux termes dont l'un est éventuellement un produit.
	\end{enumerate}
	\item Traduire, en français, la règle pour considérer un courriel comme indésirable.
	\item Donner une expression de $\overline{E}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{EnvQuadrillage}[NbCarreaux=23x15,Grille=Seyes,Marge=2]<\CoulSeyes>
	\EcrireLigne[Echelle=1.75]{\uline{\EcritureManuscrite{Exercice n°2}}}
\end{EnvQuadrillage}

\end{document}